<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Introduction on GY&#39;s 1st Book</title>
    <link>https://Smartreader.top/</link>
    <description>Recent content in Introduction on GY&#39;s 1st Book</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <atom:link href="https://Smartreader.top/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>01.如何撰写基础卡</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch8.-%E5%8D%A1%E7%89%87%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%92%B0%E5%86%99%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%8D%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch8.-%E5%8D%A1%E7%89%87%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%92%B0%E5%86%99%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%8D%A1/</guid>
      <description>在卡片输出的九种形式中，基础卡是最简单也是最基本的卡片类型。那么，该如何撰写基础卡呢？&#xA;1 # 基础卡之所以命名为「基础卡」，是因为它相比其他八种卡片，灵活度与兼容度最强。我们对比一下基础卡和其他卡片的结构就能看出，基础卡的「内容」涵盖范围是最广的，如果简单理解，其他八类卡都是基础卡「内容」的细化。&#xA;我们就能明白，基础卡的内容具有非常大的包容性，它主要体现在对卡片内容限定的标准非常低，这样我们平时阅读时的任何所感所想，都可以通过基础卡的形式来撰写，相比其他卡片类型， 我们就能更容易启动我们撰写卡片的行为，也更容易持续形成卡片输出的习惯。&#xA;2 # 以书中提到的案例为例：&#xA;基础卡&#xA;标题：读《找工作》&#xA;内容：今天读了格兰诺维特的《找工作》一书，了解其中的弱联系原理，很有收获。&#xA;参考：马克・格兰诺维特.（2008），找工作（张文宏等，译）. 格致出版社.&#xA;唯一编码：201501011506&#xA;读完这张基础卡中的「内容」我们发现：&#xA;作者并没有清楚明示「弱联系原理」是什么 也没有清楚说明他的「收获」具体是什么 看起来一张模模糊糊没什么内容的卡片，其实正好说明了「基础卡」对内容要求的宽泛 —— 有时候，基础卡并不严格要求我们一定要将阅读的内容说清楚讲明白，同时也暗示了「写」这个行动在优先级上，高于「写好」的优先级。&#xA;以上述卡片为例，我们在撰写这张卡片之后，至少可以作如下发挥和拓展：&#xA;拓展项 卡片类型 弱关系原理的定义 术语卡 弱关系原理的典型案例 术语卡 弱关系原理反常识的地方 新知卡 弱关系原理的图示化理解 图示卡 弱关系原理的行为实践 行动卡 阳老师反反复复强调，卡片的数量大于质量。所以，即便我们现在是一个阅读的新手，即便我们刚刚接触「基础卡」，同时对其他的八种卡片都不了解，也不妨碍我们这时候撰写一张基础卡。哪怕我们撰写的基础卡并不完整、我们自己也不满意，也没关系，只要我们记住卡片的数量大于质量这个硬道理，不停地写写写卡片，我们就能在未来对卡片大法的不断学习与实践中，逐步丰富和纠正我们之前对卡片的一些认知偏差，这始终都是一个动态的过程。&#xA;我们再以书中对基础卡的第二个示范来深入理解基础卡：&#xA;标题：读《听听那冷雨》&#xA;原文：惊蛰一过，春寒加剧。先是料料峭峭，继而雨季开始， 时而淋淋漓漓，时而淅淅沥沥，天潮潮地湿湿，即连在梦里，也 似乎把伞撑着。而就凭一把伞，躲过一阵潇潇的冷雨，也躲不过 整个雨季。连思想也都是潮润润的。每天回家，曲折穿过金门街 到厦门街迷宫式的长巷短巷，雨里风里，走入霏霏令人更想入非非。想这样子的台北凄凄切切完全是黑白片的味道，想整个中国整 部中国的历史无非是一张黑白片子，片头到片尾，一直是这样下着雨的。&#xA;评论：余光中散文名篇《听听那冷雨》堪称白话文范文，将 中文之美用到了极致，开篇“料料峭峭” “淋淋漓漓” “淅淅沥 沥”“凄凄切切”，又“天潮潮”“地湿湿” “潮润润”，又“惊蛰一过” “春农加剧” “雨季开始”。从头读到尾，亳不呆板。&#xA;参考：阳志平《风格练习》&#xA;唯一编码：201711050101&#xA;看完这张基础卡的示范，相比第一种基础卡案例，区别如下：&#xA;卡片示范 基础卡 - 1 基础卡 - 2 区别1 提到了《找工作》一书中的「弱关系原理」这个名词，但并未详细说明 提供了详细的原文 区别2 提到了自己读完的感受，但只是用「很有收获」来概述，未详细展开 对原文进行了非常细致的解析 为什么这两张基础卡的范例会有较大的差异？&#xA;这其实正好说明了基础卡「内容」层面的强大张力 —— 我们既可以在对一本书某些内容了解不深的前提下撰写基础卡，也可以在对某个知识点深入理解后撰写它。这种可详可略的包容属性，正好是基础卡的明显特征。基础卡的这一属性启发我们，对于一本书，并不需要我们一定要读完、读懂、读透之后再去撰写卡片，而是从阅读的起步阶段，就尝试用输出模式来阅读。</description>
    </item>
    <item>
      <title>01.简单随机抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/how-to-sample-reading-a-book/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/how-to-sample-reading-a-book/</guid>
      <description>如何对一本书进行简单随机抽样阅读？ # 1 # 为什么我们往往觉得买书容易看书难？一个容易忽视的细节就是书的厚度影响了我们的阅读决策，现在的书动不动都是10万字起步，当我想阅读一本书时，首先引入眼帘的是它的厚度，如果再叠加内容本身的阅读难度，大脑就会觉得书难读进而迟迟不愿再翻开它，或者像我一样，翻开的频率随着时间的推移而逐步减少直至降为零。&#xA;如何破解这个难题？经济学家维尔弗雷多 · 帕累托（Vilfredo Pareto）给我们带来了灵感，他指出，在大多数情况下，80% 的结果往往由 20% 的原因引发 （所以也被称为80/20 规则）。80/20 规则在生活中比比皆是：对于许多企业来说， 80% 的收入来自 20% 的客户、80% 的业绩来自 20% 的员工；对于个人来说，80% 的深厚友谊关系往往来自 20% 的朋友、80%的成果往往来自20%的努力。所以，80/20 原则提醒我们，关键是要找出这20%的至关重要的少数并专注于此，就能产生更好的成就。&#xA;将80/20原则运用到阅读层面不难发现，一本书的20%往往代表了80%的内容权重。这就意味着，对于任意一本书，无论它有多厚，我们只要找到其中1/5的精华去读，就能大大降低大脑对阅读的畏难感。&#xA;（pic）&#xA;那么，当我们拿到一本书后，如何确认那20%的权重呢？&#xA;最简单的办法就是抽取一本书20%的章节，这称之为「简单随机抽样」：对于一本书不进行内容的解析判断，直接随机取样。&#xA;在具体计算过程中，还要考虑书中每页的文字密度，使用过Word的同学都知道，决定一页文字多少取决于两个要素，行距和字号：行距越小、字号越小，每页能够显示的内容就越多，反之亦然。&#xA;由于大多数书本的字号都在小四~五号字体之间，所以我们在随机抽样时将字号和行距形成的文字密度统一设定为1.1~1.6之间，那么一本书的核心章节就可以按如下公式进行计算：&#xA;核心阅读章节 = 书本章节总数 × 20% × 系数（1.1~1.6）&#xA;这里我们暂且将系数设为中位数1.3，所以就是：&#xA;核心阅读章节 = 书本章节总数 × 20% × 1.3&#xA;2 # 这里我们以《行为科学统计》这本书为示范进行简单随机抽样。&#xA;1. 核心章节计算 # 打开《行为科学统计》的目录页，我们发现这本书一共有19章：&#xA;我们将前面的公式代入：&#xA;《行为科学统计》核心章节 = 书本章节总数(19) × 20% × 中位系数（1.3）&#xA;= 19 × 20% × 1.3&#xA;= 4.</description>
    </item>
    <item>
      <title>02.如何撰写行动卡</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch8.-%E5%8D%A1%E7%89%87%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%92%B0%E5%86%99%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E5%8D%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch8.-%E5%8D%A1%E7%89%87%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%92%B0%E5%86%99%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E5%8D%A1/</guid>
      <description>1 # 行动卡的结构如图所示，其内容模块主要由「原理」和「行动」两个元素组成。&#xA;那么，如何更好的理解这两个元素呢？我们用两个标准来认识：&#xA;标准1：依据原理执行行动 标准2：行动权重大于原理 用一张图来描述就是这样：&#xA;我们用书中例举的行动卡案例来理解这两个原则：&#xA;标题：读《找工作》&#xA;原理：今天读了格兰诺维特《找工作》一书，了解其中的弱联系原理，很有收获。&#xA;行动：打开微信通讯录，尝试将其按照联系频率分成强联系、 弱联系、介于两者之间的三组。&#xA;参考：马克・格兰诺维特.（2008 ）.找工作（张文宏等，译）. 格致出版社.&#xA;唯一编码：201501011506&#xA;如上可知：&#xA;原理部分就是《找工作》一书中的「弱联系原理」，行动部分就是作者「对微信通讯录的分组操作」这一行为。&#xA;如果我们仔细阅读上面这张行动卡，会发现一个典型特征是作者展开行动依据的弱关系原理并没有详细展开，这是为什么呢？&#xA;按常理，我们执行一个具体的行动，一定要将这个行动的原理阐述地清晰明了。但其实不然。我们要明白，无论是撰写行动卡还是其他任意类别想的卡，一定要遵循卡片撰写的基本原则。前面我们在「一卡一事」原则中提及，一张卡片所能承载的信息量有限，所以一张卡片只需要呈现一个重点就够了。就这张行动卡而言，如果作者将弱关系原理和他依此展开的具体行动都在行动卡上详细展开，那么就违背了「一卡一事」原则，相当于大幅增加了一张卡片本身的知识密度，这将导致大脑对这张卡片的认知难度增加，未来对这张卡的再次整理与拼接将变得不易，因为我们大脑极有可能会觉得这张卡片的内容过于复杂而陷入整理与拼接行为的瘫痪。&#xA;所以这个时候我们就要两权相利取其重，把「行动」部分的权重放大，这正好印证到前面提到的行动卡的标准二：行动的权重大于行动所依据的原理，这也是行动卡为什么叫「行动卡」的缘由所在 —— 通过撰写行动卡这种行为，创造自我行动的仪式感，提高行动执行的可能性。一句话概括：行动卡的核心是激活行动。&#xA;2 # 既然行动卡的核心是「行动」，那么我们就要尽最大努力确保书写出来的行动卡能被执行到位。在撰写行动卡时，我们对行动的执行有两种可能：&#xA;第一种可能：写完行动卡后马上执行该行动 第二种可能：写完行动卡后需要间隔一段时间才能执行该行动 前一种达成的难度较低，只需要将具体动作与行动内容写清楚就好。比如书中提到的行动卡案例里面，就采用了「打开」这个细化动词来强化行动的落地：&#xA;行动：打开微信通讯录，尝试将其按照联系频率分成强联系、 弱联系、介于两者之间的三组。&#xA;第二种情形中，因为书写与行动之间留下了情境间隙，这就为行动的执行带来了更多不确定性。比如：&#xA;撰写行动卡后因为各种原因反而忘记了执行 撰写行动卡后执行时忘了行动步骤而倾向于不执行或者暂缓执行 如何规避这种窘境？&#xA;一个有效策略是用结合阳老师的情境论的「如果&amp;hellip;就&amp;hellip;」的执行意图。&#xA;换句话说，当我们在阅读时，如果意识到有一些可以用来运用在自己工作生活中的具体行动，那么这时候就可以通过设想自己在什么具体的情境下完成设想好的具体动作，以此更好的在未来激活这项行为。&#xA;那么，有哪些具体的情境呢？按照阳老师的情景论，可以分成五类情境：&#xA;我们通过“如果”对自己未来的行动进行假设，而后面的“时间”、“空间”、“人物”、“任务”、“情绪”这五类情境，就是对未来我们执行后面的“我就”这个动作的外在提醒。&#xA;时间：指在什么时候。它既可以指向具体明确的时间点（比如上午11:00），也可以是我们大脑不需要借助任何第三方时间工具而感知到的时间（比如中午吃饭时、下午到公司时等）。对于前者，我们可以借助一些提醒工具来帮助我们感知到这个时间点的到来；对于后者，我们可以嫁接其他情境线索来提醒我们。 空间：指在什么地点。这里的地点可大可小，它是可以被大脑感知到的一个具体的空间。比如“回到家”中的“家”、路过XX商店的“商店”就是一个具体的地点。 人物：指具体的人。 任务：指我们执行的某项有明确目的行动。比如整理一份文件、去见一个客户、做一个分享等。 情绪：指我们自己因为遭遇某事而生发出来的能够被我们大脑感知到的喜怒哀乐的体验。 需要留意的是，这五类情境在现实中往往不是单独满足，比如当我们在行动卡中预设“到今天下午5点”这个时间情境的时候，往往还有一个相对应的空间情境（今天下午5点我会在什么地方？）或者人物情境（今天下午5点我会与谁在一起？）等等。&#xA;所以“如果&amp;hellip;就&amp;hellip;”可以解释为：&#xA;如果在未来满足了（时间 、空间、人物、任务、情绪）这五类情境中的一个或多个情境时，我就尝试做一个动作来开始我的行动。&#xA;3 # 试以艾尔菲 · 科恩的《奖励的恶果》一书为例，书中提到表扬他人的四条建议：&#xA;表扬时对事不对人 使表扬尽可能具体 避免虚假表扬 避免设置竞争的表扬 当我读到这里时，我想着可以依据这里的建议来实践一下。&#xA;假设此时此刻并没有表扬孩子的条件（比如他正在上学），那我这时候至少可以先写出两张卡，一张新知卡、一张行动卡。&#xA;又假设新知卡我们暂时还不会写，那我们将其换成最简单的基础卡，比如将上述四条建议抄写在基础卡上，同时写出一张打算在今天晚上表扬孩子的行动卡：&#xA;标题：读《奖励的恶果》&#xA;原理：今天读了艾尔菲 · 科恩的《奖励的恶果》一书，其中提到了表扬他人的四条建议，很有收获。&#xA;行动：今天回到家一看到儿子时，就一直看他并找出他某一个行为的具体优点，然后针对这个优点进行如实描述并称赞他。如果不记得表扬的完整建议，先完成表扬行为后再翻开「如何奖励」的基础卡，对比刚刚奖励孩子的话语，后面继续改进话术。&#xA;参考：艾尔菲 · 科恩，《奖励的恶果》&#xA;唯一编码：202401082337</description>
    </item>
    <item>
      <title>02.等距抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/How-to-read-a-book-at-equal-intervals/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/How-to-read-a-book-at-equal-intervals/</guid>
      <description>如何对一本书进行等距抽样阅读？ # 1 # 上篇文章中提到通过 简单随机抽样法 选取一本书的核心章节，我们已经了解，简单随机抽样主要是以全书进行抽样，保证被抽中的章节数量的覆盖率达到最低20%的标准。&#xA;如果只是通过简单随机抽样的方式进行阅读会慢慢发现，这种方法有时候会存在一些类似盲人摸象的缺陷。&#xA;这里可以做一个简单的思想实验：&#xA;你是一个盲人，一个明眼人对你说，他牵来了一头大象，让你通过触摸它的肢体来猜猜大象长得像什么。同时他还特别强调，大象一共有20个部位可以触摸，但为了节省时间，只能选择4个部位。&#xA;请问：这时候你通过随机抽样的方式可否实现对大象体型的判断？&#xA;答案是不一定。&#xA;理由很简单，比如我们选择简单随机抽样，并且抽中的是该大象的鼻孔、鼻尖、鼻身、鼻根这四个部位的话，就会发现，无论我们对这四个器官进行怎样的触摸，依然不能得到对大象体型的基础判断。&#xA;阅读层面也类似，仍以《行为科学统计》为例，我尝试对其进行三次随机抽样，核心章节抽样结果如下：&#xA;随机抽样次数 抽样结果 第一次 4, 6, 9, 10, 14 第二次 1, 4, 6, 7, 8 第三次 1, 6, 7, 10, 12 如果我们将这些抽样的章节集中放在全书的章节架构分析会发现，不同批次抽样的结果存在一些覆盖偏差：&#xA;比如第二次抽样中，最后11章（红色部分）完全没有被抽中；第三次抽样中，最后7章完全没有被抽中。这样就导致抽样结果影响我们对全书核心章节的预判，比如作者刻意将重要的章节放在最后几章，那我们就忽视了这些重要信息。就好比前面的思想实验，虽然我们抽取了20%的章节，但可能这20%的被抽中部分对整本书的覆盖率不足导致抽样偏差。&#xA;2 # 如何解决这个问题呢？&#xA;回到盲人摸象规则，如果只能选择四个器官，我们可以让这四个器官覆盖动物的的「头 - 身 - 尾」来增加最终判断的准确率。&#xA;切换到对全书的简单随机抽样，我们的标准并不再是单纯满足20%章节的覆盖就够了，还叠加了抽样章节对全书内容覆盖的程度。&#xA;所以，我们可以在简单随机抽样的基础上进行适当修正 —— 在简单随机抽样的基础上增加「等距」标准。而这，就是等距抽样。顾名思义，等距抽样就是将全书章节按照指定间隔进行随机章节抽取。&#xA;3 # 等距抽样同样分两步：&#xA;1.计算整本书的抽样章节数量 # 如何判断指定间隔呢？这时候我们需要借鉴上一篇文章中提到的简单随机抽样法中的公式：&#xA;抽样章节 = 书本章节总数 × 20% × 系数（1.1~1.6）&#xA;注：为了计算方便，我们依然将系数默认设为1.3&#xA;按照这个公式计算《行为科学统计》的抽样章节数量为5。&#xA;2.计算整本书的等距间隔章数 # 因为我们知道了全书的章节总数，所以就可以求出等距间隔的章数（即间隔章数的数量）：&#xA;全书章节总数 ÷ 抽样章节数 = 等距间隔章节数</description>
    </item>
    <item>
      <title>03.如何撰写新知卡</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch8.-%E5%8D%A1%E7%89%87%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%92%B0%E5%86%99%E6%96%B0%E7%9F%A5%E5%8D%A1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch8.-%E5%8D%A1%E7%89%87%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%92%B0%E5%86%99%E6%96%B0%E7%9F%A5%E5%8D%A1/</guid>
      <description>1 # 理解新知卡的结构我们用下图就能简单理解：&#xA;如上图所示，新知卡撰写分三步：第一步，说明旧知；第二步，引出新知；第三步，列出例子。&#xA;2 # 我们先看第一步。&#xA;什么是「旧知」？&#xA;简单来说可以理解为你在阅读之前大脑中认可的的知识。比如：&#xA;在阅读层面：&#xA;我们往往在阅读时对重要的句子划线。 在育儿层面：&#xA;我们往往通过奖励的方式来触发希望孩子产生某些行为。 在睡眠层面：&#xA;我们往往认为自己每天要睡足8小时。 ……&#xA;以上这些想法，大概率就属于我们曾经或者当下所拥有的某些认知，因为我们认同它，所以我们就自动化了相关的行为。&#xA;所以理解「旧知」可以从三个层面来理解：&#xA;我们对这个知识是认同的 因为我们认同它，所以我们自然按照这个知识去行动、行动、行动。 因为我们反复行动，所以就会认为这个知识是理所当然的正确。 换句话说，这里的「旧知」，可以视为我们过去所认可并执行的「常识」。&#xA;在撰写卡片时，经常会使用类似的句式：&#xA;过去我常常认为……&#xA;过去我常常会……&#xA;人们常常……&#xA;针对前面提出的一个案例，我在「新知」模块，就可以这样写：&#xA;#新知卡&#xA;标题：阅读的标记行为&#xA;新知：&#xA;我过去往往觉得读书时通过不同颜色的笔在书上涂色、标记会加深对知识的理解，类如这样：&#xA;这种操作会非常简单且自动化。&#xA;可以看到，在这新知卡的「新知」模块， 首先用一句话概述了一个阅读常识，其次还附了一张图来作为示例以增加说服力。&#xA;3 # 而既然是常识，参考我们前面提供新知卡结构，在第二步就需要列出这个常识的反向认知，这就来到了新知卡的第二个重点模块 —— 「新知」。&#xA;「新知」的「新」体现体现在何处呢？&#xA;它一共体现在两点：&#xA;首先，它与「新」的字面含义相符，是通过阅读时刚刚了解到的全新知识。&#xA;其次，这个全新知识挑战或颠覆了我们大脑中已有的旧知，也即我们理所当然认为正确的常识。&#xA;那么，在具体撰写过程中，如何将这两点强化呢？&#xA;第一，我们需要写清楚这个反常识的源头，即这个反常识的理论是由谁提出来的。&#xA;第二，我们需要将这个反常识用自己的话说清楚。&#xA;依然以前面的阅读标记为例，在「新知」模块，我是这样写的：&#xA;而加州大学洛杉矶分校 “学习和遗忘实验室” 主任，罗伯特 · 比约克（Robert A. Bjork）提出了「必要难度」（Desirable difficulty）的学习理论，他指出相对比顺畅的学习过程，主动让学习过程更加困难，能帮助大脑形成更强的记忆。&#xA;从上述描述可以看到，在「旧知」模块，强调了阅读时的划线动作执行起来会「简单」，而在「新知」模块，引出了主动让学习更加「困难」的反向理解，这就整体上呈现了一个认知反差；除此之外，还特别明确了新知由罗伯特 · 比约克教授提出，这就强调了新知的源头。&#xA;4 # 而接下来，我们就来到新知卡的最后一个模块 —— 例子模块。这里的例子有一个重要特征在于它往往是鲜活、具象的。所以提供的例子就呈现这样的优先级：自己的亲身体验 ＞ 自己的观察分析 ＞ 第三方提供的案例。所以一般而言，我们往往采用自己亲身经历过的案例。但是这里往往会遇到一个问题：&#xA;我们一旦发现了反常识的新知后，有可能过往经历过类似案例，也有可能从未经历过或者尚未回想起来。如果是前者，自然可以列出自己的案例；而如果是后者，举一个例子就会变得比较困难，而在这个时候，我们可以换一种方式，即对第一个环节的「旧知」以新知的维度进行重新理解。&#xA;依然以前面提到的阅读笔记新知卡为例，在第三个环节时，假设我并未体验过「阅读时不划线带来的正面效应」（可能我从未经历过），这时候我就可以以「必要难度」这个新知对我之前的行为进行分析：</description>
    </item>
    <item>
      <title>03.整群抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E6%95%B4%E7%BE%A4%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E6%95%B4%E7%BE%A4%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</guid>
      <description> 如何对一本书进行整群抽样阅读？ # 1 # 我们在前两篇抽样方法中知道，「简单随机抽样」和「等距抽样」不考虑对书本内容的阅读而直接抽样，即「先抽样再阅读」，但我们也会发现，很多书会主动向我们告知全书的组成架构，相比我们一上来就对全书进行抽样来说，这些信息无疑更具有参考价值。所以在我们抽样之前就发现了类似信息，我们就要主动借助这些信息协助我们更好的抽样。&#xA;那么，这种信息应该如何识别呢？&#xA;从这些信息被识别出来的难易度而言分两种，一种偏显性，一种偏隐性。&#xA;章节分组类别 说明 偏显性 书中有明显的分组说明 偏隐性 需要我们自己去分析与挖掘的章节分组信息 在整群抽样中，对全书进行分类的标准整体而言偏显性，因此往往比较容易直接从书中找到相关的提示。&#xA;最明显的就是作者直接通过目录告知全书结构，比如《如何达成目标》一书，全书一共13章，作者直接在目录中将其划分为「准备就绪、预备开始、行动起来」三个部分：&#xA;再比如莉莎 · 费德曼 · 巴瑞特教授（Lisa Feldman Barrett）的《情绪》一书一共有13章，虽然在目录上没有像《如何达成目标》一样体现出分类，但她在前言部分对这本书分成了四组：&#xA;这样我们就不用一开始通过随机抽样或等距抽样来抽取章节了。&#xA;再比如《行为科学研究方法》这本书，在「译者序」中，将全书16章分成了五大部分：&#xA;同样，我们可以参考译者对该书的划分建议。&#xA;又比如《人是如何学习的-II》，全书一共10章，在「中文序」中将全书分成七大主题：&#xA;通过上述样例我们发现，当我们拿到一本书时，其实有很多地方都对一本书的架构有相关介绍：封面、封底、译者序、推荐序、自序、目录、前言、第一章、后记等位置值得我们花一点点时间留意，这些地方往往透露了全书整群分类的关键信息，可以帮助我们快速了解一本书的权重。对这些信息的掌握与利用，往往能起到四两拨千斤的作用。&#xA;除此之外，如果一本书中没有找到类似的分组信息，我们也可以自己灵活且快速地对全书进行分组，比如《聪明的阅读者》提及的对《认知尺度》一书中的作者的身份进行分类：作家、科学家、企业家，而后快速选择相应的章节阅读。&#xA;&amp;hellip;&amp;hellip;(其他案例)&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;2 # 到这里我们发现，整群抽样的操作整体可以分成两个步骤：&#xA;1. 寻找对全书章节进行分组的信号 # 对全书章节进行分组可以分成两种，第一种是他人进行的分类，比如作者、译者、作序者在封面封底、目录、推荐序、译者序、自序、导读、前言、后记等地方对全书进行的结构化分组；第二种由我们自己对全书进行分类。我们借助这些信息快读将全书分成由多个章组合而成的章群。&#xA;2. 使用简单随机抽样法抽取要阅读的章群 # 我们将全书分成了多个章群后，会发现有的章群章节多、有的章群章节少，这时候我一般选择包含章数最多的章群优先进行阅读，以保证章群对全书的最大程度覆盖，比如前面介绍的《如何达成目标》一书有3个部分，我们就优先阅读篇幅最大的第二部分；如果我们抽取的章群数量差不多，比如《人是如何学习的-II》一共有7个主题，这些主题包含的章节数量大体一致，我们就在从中通过随机抽样方法抽出一个主题阅读。&#xA;需要注意的是，由于我们最终希望抽取一个章节进行阅读，而 临床试验统计网 不支持抽取数量为1的简单随机抽样：&#xA;所以我们如果希望自己从选取的章节群中随机抽样1个章节群，可以尝试将上面的「抽样个数」填成 2，然后从抽出的数字中随机选一个开始阅读即可。&#xA;3 # 到这里我们发现，整群抽样的关键在于对全书的章节提前分组，一旦确认了章节的组别，就能很好抽取章节。与「简单随机抽样」操作方法类似，唯一区别在于我们通过简单随机抽样抽出来的是多个章节，而这时候我们只需要抽取其中1个群章即可，所以我们最终需要阅读的不是一个一个的章节，而是一个或多个章节群。&#xA;整群章节抽样流程细化如下：&#xA;4 # 整群抽样相比简单随机抽样与等距抽样，有三个明显优点：&#xA;整群抽样抽取的一般是多个章节组成的大样本，而非彼此独立的单一章节，所以大幅度降低了全书章节抽样的时间与精力成本。 整群章节抽样大都基于书中目录、序言、导言、后记等给到相对明显的提示对全书进行结构划分（还可通过人物的身份、角色、职位、特质、所处的国别、空间、年龄段等维度进行划分），所以整群的建立速度相对迅速。 一旦建立了章群的结构，就能马上对章群展开文本细读工作，相对传统从头看到尾的阅读习惯，整群抽样后更强调对文本阅读的深度理解，容易对章群形成更深入的认知。 当然，整群抽样也存在着一些缺陷：&#xA;无论我们整群抽样的阅读章节是基于篇幅占比还是随机抽样产生，都相当于「有舍有得」 —— 得到了一个完整的章群，舍去了对未选中章群的阅读，而这些未选取的章群中可能包含着全书核心信息的部分或者一些不同于已选章群的差异化信息，比如如果抽取的章节群内某一章节与其他章群的一个或多个章节存在特定关联，而整群抽样的阅读就有可能觉察不出这种外在关系。在这种状况下，提高整群抽样的数量可能是一个可以尝试的方案，但也带来了更多增细阅读的成本。 如果整群抽样前发现书中未能有关于全书结构的分类信息，而且也较难对全书进行结构化分类，这就带来了整群抽样的难度，比如可能需要引入后续「分层章节抽样」的策略，或者将不同抽样策略进行叠加以获得更精准的权重。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>04.分层抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%88%86%E5%B1%82%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E5%88%86%E5%B1%82%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</guid>
      <description>如何对一本书进行分层抽样阅读？ # 1 # 在前面提到了通过 整群抽样 方法，其核心是从全书中抽取一本书的一个「章节群」后开始阅读：&#xA;如上图所示，如果我们通过整群抽样最终选择了整群3，那么意味着整群1和整群2的章节信息将被我们放弃，而整群1和整群2累积章节数量是整群3 的2倍（以上只是示范，实际阅读中可能遭遇更多），所以单纯使用整群抽样对全书重要信息的遗漏可能比较明显。而我们又不可能对整群1和整群2的章节进行全部阅读，这时候我们如何降低整群抽样带来的信息遗漏的风险呢？分层抽样阅读可以帮助我们降低这种缺陷。&#xA;2 # 什么是分层抽样阅读？ # 当我们拿到一本书后，我们首先确认这本书中有哪些不同的特征，再将整本书按归纳的特征划分成多个「特征章群」，然后借助简单随机抽样方法对每个特征章群进行章节抽样，最后对所有特征章群分别抽取了一个或多个章节，这些章节最后组成一个「小集合」，这样就可以进行文本细读了。&#xA;通过上图可知，分层抽样最关键的步骤在于第二步：对章节进行特征分层，其他步骤相对来说比较简单。那么我们可以通过什么方法分层呢？&#xA;在《聪明的阅读者》一书中，阳老师介绍了两种分层方法：参考前面整群抽样阅读方法，可以将特征分层也可以分层两个「显性」和「隐性」两个维度：&#xA;属性 分层方法 描述 示范 显性 人物身份/角色 对于书中出现的人物进行身份的差异化命名 作家、科学家、企业家 隐性 权重章节 根据代表全书关键思想的权重章节进行命名 核心章节、边缘章节 换句话说，对一本书进行分层抽样阅读的关键操作在于第二步 —— 对全书章节进行特征分层。&#xA;比如《人性实验》这本书，通过目录我们发现发现全书一共有28个章节，每个章节描述一个与社会心理学相关的研究：&#xA;针对这本书应该如何进行分层呢？&#xA;我们可以用 时间 来划分，因为全书章节默认以研究论文发表时间排序，所以我们就以时代线排序：&#xA;195x ~ 196x 197x ~ 198x 199x ~ 200x 201x ~ 相关章节按年代分组如下：：&#xA;序列 论文发表周期 章节 1 195x~196x 1~6 2 197x~198x 7~18 3 199x~200x 19~25（排除23） 4 201x~ 26~28 +23 这样我们就将全书分成了4层，后面就可以在这4层中进行简单随机抽样，抽出章节开始阅读。&#xA;我们还可以根据 社会心理学所涉及到的领域 来划分，当我们找到主流社会心理学教材，分析目录后发现，社会心理学一般可以分成如下几个层面：&#xA;主题 描述 社会认知 如何我们理解、解释、记忆和使用关于社会世界的信息 社会影响 如何人们被他人的行为、态度、信念和存在所影响 人际关系 人们在人际互动中的行为和情感，例如吸引力、友谊、爱情等 群体行为和社会身份 我们在群体或社区中的行为以及我们如何理解和应对我们的社会身份 偏见和刻板印象 我们对特定群体的固有认知和情绪偏见，以及如何形成和影响这些偏见 这就相当于获得了社会心理学所涵盖的5大主题，这五个主题就相当于找到了阅读社会心理学书籍的「抽样层」。</description>
    </item>
    <item>
      <title>05.便利抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E4%BE%BF%E5%88%A9%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E4%BE%BF%E5%88%A9%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</guid>
      <description>如何对一本书进行便利抽样阅读？ # 1 # 前面我们提到了四种抽样阅读的方法 —— 简单随机抽样、等距抽样、整群抽样和分层抽样。我们会发现，这四种抽样方法虽然各自有其不同特征，但它们都是基于概率抽样而生，换句话说，在实际操作中，都需要遵守一定的随机性来帮助我们选取要阅读的章节。&#xA;那么，有没有不遵循随机性但也能对全书进行抽样阅读呢？答案是肯定的。&#xA;不遵循随机性，意味着我们不再依赖概率来帮我们作出选择，我们决策的依据更多倾向于自我的主观判断。而便利抽样阅读就是依赖主观判断的一种阅读方法 —— 当我们拿到一本不知道从何读起的书，我们也恰巧没太多时间去学习与研究更好的阅读方法，这时候，我们自己主观上觉得有哪些便利条件帮我们选择章节样本，我们就采取怎样的方式来抽样。与前面提到的复杂一些的概率抽样（比如分层章节抽样）不同，我们不需要作更多更复杂的准备工作，而是怎么需求就怎么来，怎么容易就怎么来。&#xA;2 # 1.书内信息采集 # 假设我们刚刚拿到一本书《人格：认识自己，做更好的你》这本书，通过目录我发现这本书是在介绍大五人格：&#xA;那我们应该优先读哪一章呢？&#xA;按照便利抽样的原则「怎么需求怎么来」的原则：&#xA;如果我们发现自己的自律性不足，想知道人格特质层面有哪些原因，这时候我们就可以直接对照目录中的「尽责性」去读第五章； 如果我们发现自己的性格比较内向，不知道如何应对，那么我们就可以直接对照目录中的「外向性」去读第三章 &amp;hellip;&amp;hellip; 这种主观将书中的「目录」作为引导自己阅读的策略，就是一种便利抽样的方法。&#xA;除了我们自己的需求优先之外，我们还可以从作者角度出发来引导我们进行便利抽样。依然是《人格》这本书，我们从目录查看第九章，翻开看看，发现这一章似乎是在对整本书进行总结：&#xA;那么，就作者而言，可以做一个假设，就是他在总结章反复强调的一些特质，可能是全书比较重要的章节。&#xA;那么，作者在这一章里面反复强调了哪些人格特质呢？&#xA;我们既可以通过手动逐一查找，也可以通过词频软件将第九章的电子版进行词频统计，最后发现第九章的名词的排序TOP10如下：&#xA;如图所示，目录中介绍的神经质与外向性两词在第九章并列第四，所以这时候，我们可以从这两个人格特质中随机选取一个开始展开阅读。&#xA;这就是快速通过书内的信息（本书是第九章）快速便利抽样，获得优先阅读的章节。类似方式包括从封皮、封面、译者序、推荐序、自序、前言、导读、各个章节、后记、致谢等篇幅中找到可以便利抽样的信息，开始阅读。&#xA;除此之外，还能在书本外寻找相关信息。比如&#xA;2.书外信息采集 # 我现在拿到《行为科学研究方法》这本书，我发现一共有16章，如此多的章节，哪一章才是比较重要的章节呢？&#xA;这时候我发现身边正好有一本《心理与行为科学研究方法》，于是我快速拿起这本书，翻开目录，发现该书第四章与第五章谈到了效度与信度两个概念，而这两个概念正好在《行为科学研究方法》的第四章亦有介绍：&#xA;这时候我就不需要再纠结到底应该先看哪章，先看两本书共同介绍的信度与效度的章节即可。&#xA;这种快速借助身边可以利用的资源（书籍）进行关键词抽样的行为，就属于便利章节抽样。&#xA;3 # 通过以上示范可以发现，便利章节抽样有两个最重要的特征：&#xA;目标引导&#xA;我们在便利抽样前可以被一些具体问题引导，比如遇到了怎样的问题，就在书中选取阅读相关的章节。&#xA;情境利用&#xA;我们主动识别并利用身边的情境线索 —— 我们对当时所处的时间、当时所处的空间、当时所拥有的人际、当时的情绪、当时面临的任务进行识别，看看有哪些方便我们抽样的线索，先用起来，抽了再说。这种以主观判断为主的章节抽样方式，不要求对书本知识有深入的理解，也不要求抽样的章节是否覆盖全书，所以更加灵活自由，体现了便利抽样的「便利性」。&#xA;与之同时还要发现，虽然便利章节抽样有许多优点，但由于样本采集借助了身边一些便利条件作为「跳板」，而这些「跳板」的选择又受到读者本人的认知、特质、情绪以及所处情境的交互影响，最终抽样出来的章节可能会带有一定的偏见。所以在合适的情境下，可以叠加概率抽样的方式从而得出更加精准的抽样结果。</description>
    </item>
    <item>
      <title>06.专家抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E4%B8%93%E5%AE%B6%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E4%B8%93%E5%AE%B6%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</guid>
      <description>如何对一本书进行专家抽样阅读？ # 1 # 我们在上一个技巧中提到了非概率抽样阅读中的便利抽样阅读法，其中讲到了从书内和书外寻找相应的抽样提示，在这些信号中，还有一种相对特殊的信号 —— 以「人」为核心的信号 —— 作为一个新手，我们可以直接听取某些专家的意见来帮我们快速定位一本书的核心内容，专家建议我们一本书的核心在哪里，我们就定位到这个章节快速开始阅读，这就是专家抽样阅读。&#xA;2 # 比如《情报分析心理学》这本书，在第一章开头，作者小理查兹 · J. 霍耶尔（Richards J. Heuer, Jr.）就向我们告知本书的重点是第八章：&#xA;比如雷科夫（George Lakoff）和詹森（Mark Johnson）合著的认知语言学入门必读书目《我们赖以生存的隐喻》，台湾版译者周世箴在「中译导读」中，就提出了本书的阅读指南：&#xA;本书论述体例不同于一般理论书籍，读者面向多元，前面三分之一篇章(1-10）浅显易懂，所举皆读者所熟悉的案例，初接触者很容易入门，而且会产生往裡鑽的动力。中间的三分之一(11-23)理论性开始加强，但难易适中，正好可以帮初入门的实践者解惑。最后的三分之一(24-30）开始触及源远流长的西方哲学传统，若要细究细察追本穷源，对于不熟悉西方哲学传统的读者，一个学说一个名称就可以扯一藤子瓜，而此书从头到尾无注释，想要全盘了解至少要参考一部西方哲学史外加一本西方语言学史。&#xA;简言之，周老师将整本书分成了三个部分：&#xA;部分 章节 阅读难度 1 1-10 浅显易懂 2 11-23 难易适中 3 24-30 难度稍高 参考这样的标准，就能快速根据自己对人资语言学的理解选择相应的部分展开阅读。&#xA;不仅如此，译者还对全书给出了对应的分类解析：&#xA;本书一开始便带领读者优游无所不在的譬喻，使读者觉得无拘无束，但其缺点便是散。本书共分三十章，而苏以文(2005），《隐喻与认知》将其概括为十一单元而加以论述，其与本书章节一一对应如下，颇能抓住本书的主线：&#xA;如果我们对《我们赖以生存的隐喻》这本书不知道从哪里读起，就可以参考周世箴老师的意见，从难读或者主题来抽样阅读。&#xA;又比如德国社会学家哈特穆特·罗萨（Hartmut Rosa）写了一本关于现代社会异化的社会批判著作《新异化的诞生》，中文版译者郑作彧老师在译者前言专门就这本书的读法进行了指导：&#xA;这是一本篇幅不算长的书，但内容却颇为丰富。其中一项丰富之处在于，它至少适合于两种读者，从两种角度来阅读。一种是喜欢有点学理内涵，但又无力消化艰深内容的普通读者；另一种是喜爱钻研社会理论的专业社会学家。当然，不同的读者用不同的读法来品鉴这本书，滋味就会不太一样。&#xA;&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;因此我建议读者在阅读本书时，可以先从第一章和第三章读起。若尚有余力、且有兴趣的话，可以回过头来去挑战第二章。&#xA;所以我们可以对照序言中的分析，对应自己的阅读偏好，按照郑老师的方法启动阅读。&#xA;上述书本的作者小理查兹 · J. 霍耶尔、译者周世箴、郑作彧都是在情报分析领域、语言学、社会科学领域深耕多年的老师，他们就相当于行业专家，这些意见对于普通读者来说值得借鉴，所以我们就可以直接通过专家的意见进行抽样阅读。&#xA;当我们对某些领域缺乏足够知识了解，需要借助在该领域有较高技能或知识水平的人进行评估或发表意见时使用这种抽样策略。使用专家抽样就能够大大降低试错成本，以相对科学的方法启动阅读，抓住书本核心。&#xA;简单来说，专家抽样分为两个基本步骤：&#xA;确定专家标准。 选择专家意见。 而在现实情境中，可能经常会碰到「伪专家」，比如很多电视网络媒体上会出现种种人，他们往往声称自己是某领域专家，但其意见极有可能存在各种偏见与谬误。如果盲目跟随，就会为其缴纳各种智商税。&#xA;从阅读一本书的角度，如何规避这种现象？&#xA;一个简单的识别策略就是审查建议者与作者是否为同行、建议者在这个领域的社会评价如何。&#xA;以《认知天性》这本书为例，这是一本面向大众介绍如何有效学习的实证研究指南。&#xA;中文版中出现了两篇推荐序，序一作者为樊登读书会创始人，序二作者是TED演讲中国引进人。&#xA;而《认知天性》这本书的主要作者亨利·L·罗迪格三世（Henry L. Roediger III) 是研究人类学习和记忆领域的美国心理学家、华盛顿大学心理学教授，H指数124。毫无疑问，中文版的两位作序者身份和本书作者身份存在较大偏离。《认知天性》中文版请这两位作序，反而是借助他们在各自领域的影响力来推广这本书。从这本书核心章节确认的角度，其意见并无多大的参考价值。&#xA;如果我们拿到的书并没有针对核心章节推荐的信息，也没有找到具体的专家对阅读的推荐，应该如何处理呢？&#xA;我们可以通过人工智能来解决，比如用ChatGPT帮助我们推荐优先阅读的章节。&#xA;假设我们现在要阅读《改变》这本书，我们可以将整本书电子版提交给GPT，然后向GPT请教：&#xA;GPT如是回答：&#xA;这样，我们就相当于：&#xA;让GPT扮演了《改变》的作者Paul Watzlawick 模拟了一个前提（读者没有足够的时间） 让他重点推荐优先阅读的章节 从而获得了我们想要的答案：第一章、第三章和第七章。</description>
    </item>
    <item>
      <title>07.雪球抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E9%9B%AA%E7%90%83%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E9%9B%AA%E7%90%83%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</guid>
      <description>如何对一本书进行雪球抽样阅读？ # 1 # 我们刚刚介绍的便利抽样、专家抽样都是有意识放大身边可以利用的资源，协助我们快速抽样，尽快进入阅读状态。除此之外，还有一种快速进入阅读状态的阅读方法就是使用雪球抽样阅读。&#xA;我们知道，一粒很小的雪球在雪地里不停的翻滚，它会变得越来越大。将滚雪球效应运用到阅读领域，我们可以假设，如果开始阅读一个章节，那么随着章节知识关联的越来越多，我们阅读的章数就会越来越多，直到达到我们想要阅读的章节数为止。&#xA;什么是雪球抽样阅读？&#xA;简单理解，就是将一本书从任一一个感兴趣的章节开始阅读，然后从这个章节中找到与之相关的感兴趣的其他章节信息，然后顺着这些信息链接阅读这一章节，再从该章节中寻找作者提及的其他章节&amp;hellip;&amp;hellip;如此一轮一轮像滚雪球般持续读下去，一直读到自己设定的阅读样章饱和值。&#xA;2 # 比如我拿到《心理与行为科学研究方法》这本书，全书一共14章，我打算选三章阅读。我大概浏览了一下目录，我想着研究方法比较重要的方式之一是科学实验，而这本书的第9章正好是「做实验」，所以我就直接从第9章开始阅读。&#xA;在阅读过程中我发现书中提到「操作自变量」这个标题，并写到：&#xA;为了操作自变量，你必须构造变量的操作定义（见第4章）。也就是说，你必须把概念变量转换成一组操作，即要呈现给研究参与择的特定指导语、事件和刺激。&#xA;这一句话包含了一些抽象的术语比如「变量」、「特定指导语」、「事件」、「刺激」等，所以初读起来并不是很明白。但这里作者给到了相关信息在第4章的提示，所以我暂停阅读第9章，翻回第4章里面，找到了「变量」以及「变量的操作定义」文段：&#xA;这时候我就可以尝试对这两个关键概念引入文本细读方法进行阅读，搞清楚什么是变量以及变量的操作定义是什么。&#xA;在阅读第4章的过程中，我想，我现在阅读的是「变量」有关的知识，那么，「变量」和我之前阅读的第9章「实验」有什么关联关系呢？&#xA;我发现4.5小节作者提到用「非实验法」这个与实验相关的概念：&#xA;用非实验法，难以决定哪个变量引起了第一个变量的变化。换言之，实际上，我们不能说健身运动引起了焦虑减少。虽然对于这种因果模式的理由似乎是合理的，但是可出现相反模式的理由也是合理的，即或许是高焦虑使人减少了健身运动。这里的问题是时间先后问题；这对于做出因果推论是非常重要的（见第1章）。&#xA;读完这句话，我觉得它非常重要，因为我们经常在日常生活中习惯作一些线性因果推论， 比如很多人认为风湿病或感冒是由于天气变化引起的，事实上它们之间只存在相关性，但并不意味着天气变化一定会引发风湿病或感冒。&#xA;作者在这里提到了第1章的相关信息，这就引导我继续翻到本书的第1章，去查找实验的因果推论的相关知识：&#xA;作者果真在这里又提及第4章：&#xA;有关备择解释的第三点是非常重要的：假设观看大量电视暴力的儿童比不看电视暴力的儿童更多地一个人留在家中。在这种情况中，攻击性能够具有备择解释：缺乏父母监督。第4章将进一步讨论因果关系。&#xA;这相当于又提醒我回到第4章去更深入的复习与因果关系、自变量等相关知识点。&#xA;在自变量介绍中，4.3小节提到了按操作定义变量的两个重要优点：&#xA;这里对其优点解释的比较清晰，那么我想，操作定义有没有缺点呢？&#xA;我发现《心理与行为科学研究方法》这本书并没有任何介绍，于是我通过身边的另一本介绍实验的书《行为科学研究方法》中提到了操作定义的局限性：&#xA;这时候，我对「操作性定义」就有了更加全面的认知。&#xA;我们尝试将前面的阅读过程汇总起来解析一下：&#xA;# 书目 阅读章节 备注 1 《心理与行为科学研究方法》 第九章 个人兴趣驱使 2 《心理与行为科学研究方法》 第九章理解「操作自变量」 书中出现「变量操作定义参见第一章」的提示 3 《心理与行为科学研究方法》 第四章 理解「变量」和「变量的操作定义」 4 《心理与行为科学研究方法》 第四章 非实验法的因果推论见第一章 5 《心理与行为科学研究方法》 第一章 因果关系满足的三个条件 6 《心理与行为科学研究方法》 第四章 操作定义变量的优点 7 《行为科学研究方法》 第四章 操作定义变量的缺点 最早我只是相对随性的选择了《心理与行为科学研究方法》的第9章去阅读，但随着阅读章节中对不同章节的文本提示，我实现了不同章节甚至不同书本的阅读跳转，但整体又围绕着一条主线去展开阅读，最终我阅读了四个章节，达到了最初设定的「读三章」的要求，这就是雪球抽样。&#xA;雪球抽样的案例图示：&#xA;需要注意的是，雪球抽样阅读中一般会设定一个阅读章节的「饱和值」，即我们针对这本书使用滚雪球到底要滚到什么程度停止继续滚？关于这个饱和值的设定，有两种常见的做法：&#xA;提前设定饱和值： 在抽样阅读开始之前，我们根据研究自己的阅读目的、经验、现实条件等预先设定一个要滚雪球章节的饱和值。换句话说我们提前设定了雪球抽样的结束点。 过程中确定饱和值： 在抽样阅读过程中动态确定饱和值。比如我们在雪球抽样的过程中，发现抽中的章节内容开始重复或者不能再为我们提供需要的信息时，我们就随着抽样的状态而设定停止点。 在实际操作中，不论那种饱和值，都是基于我们的主观设定，目标都是帮助我们更加深入的理解书本内容。</description>
    </item>
    <item>
      <title>08.配额抽样</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E9%85%8D%E9%A2%9D%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E9%85%8D%E9%A2%9D%E6%8A%BD%E6%A0%B7/</guid>
      <description>如何对一本书进行配额抽样阅读？ # 1 # 前面我们学习了分层抽样，理解了分层抽样的三个基本步骤：&#xA;将全书的章节进行分组 对各组章节进行随机抽样 汇总抽样的章节展开阅读 在这个过程中的第二步，分层抽样遵循的是随机性，确保分组后的每个章节都有相等的概率被选中，这种方法的优势在于它减少了抽样偏差，提高了抽中样章在组内的代表性，避免认人为干预。但在现实阅读情境中，我们主观上可能对刚分好层的章节产生一定兴趣或需求，我们不需要在通过随机抽样的方式，而是根据自己的兴趣或我们拥有的便利条件等方式直接选取相应的章节开始阅读，这就是配额抽样与分层抽样的关键区别。&#xA;换句话说，配额抽样是一种非概率抽样方法，我们将整本书划分为基于特定特征或主题的多个子群体（层）后，根据每个子群体在整体中的重要性或比重，人为地选择一定数量的章节进行阅读。&#xA;配额抽样阅读的使用前提 # 配额阅读抽样往往在下述前提下使用：&#xA;对某本书感兴趣，但是对这本书并没有太细致的了解。 阅读的时间与精力比较有限，没有阅读的充裕时间或情境，但又特别想阅读某些书。 尚不太具备复杂概率抽样或复杂非概率抽样的前提条件。比如没有找到专家对某本书的阅读建议或者对分层抽样方法不太熟悉。 2 # 配额抽样简单来说可以分为三步：&#xA;1. 将全书分成不同的层级 # 由于配额抽样是一种非概率的抽样方法，所以在整个过程中，我们的主观意识起到了主要引领作用比如豆瓣网友@行动社交找潇潇 对《聪明的阅读者》一书的书评第一句话是这样的：&#xA;这种阅读策略就可以简单理解她采用了配额抽样的阅读思路 —— 将《聪明的阅读者》分成卡片类与非卡片类两组，这就是一种简单的分层。&#xA;又比如《儿童心理学》这本书，通过查看目录我们可以将其简单归类为「情境学习」和「知识学习」两个主要维度：&#xA;类似这种分类相比分层阅读的分类来说，会更加主观、灵活且快速。当然我们在这一步还可以借助便利抽样、专家抽样的方式对全书进行分组。&#xA;2. 为不同的层级确认一个配额 # 依旧以前面的《儿童心理学》为例，如果按照原来的分层阅读抽样的话，我们接下来就要对「情境学习」和「知识学习」两个章群进行随机抽样，但在配额抽样中，我们可以更加主观地去决定配额 —— 我们一共阅读3章。而这里的「3」，就是我们对《儿童心理学》这本书的主观配额设定。&#xA;接下来，我们对于前面的「3」就要在「情境学习」和「知识学习」两个章组中去分解，比如我们主观上决定阅读第三章和第四章、而对于「知识学习」组，我们主观上决定第五章，然后我们就开始阅读自己制定的章节了。&#xA;除此之外，我们在这一步的操作还可以借助便利抽样、专家抽样、雪球抽样等方式进行配额。所以整个配额抽样在过程中会比较灵活、自主且主观。&#xA;配额抽样可以用如下图示简化理解：&#xA;3 # 到这里，我们会发现配额阅读抽样与分层阅读抽样都会对书本进行分类，接着抽取相应的章节开始阅读。但他们之间的区别在于，分层阅读抽样在分层之后通过简单随机抽样来确认章节被平均抽中的可能性，而配额抽样则是依赖于读者自己的偏好来选择 —— 从最开始的全书分类、到分好类之后的配额、再到对配额章节的选择，可以便利抽样、可以专家抽样也可以雪球抽样，整个过程体现出明显的读者个人倾向，这也是配额抽样的重要特征。&#xA;通过上述分析我们发现，配额阅读抽样并不需要严谨的抽样规则，整个操作过程更加主观、便捷。但配额抽样也会遭遇到一些问题，如果我们无法清晰的给到全书的分层标准，就无法清晰对全书分层进而无法配额。此外，又与配额抽样依赖于读者本人的自由选择，所以配额可能会受到阅读者本人认知偏见的影响，比如阅读者的阅读偏好、阅读者希望尽快通过阅读找到某些问题的答案，这样就无法将配额抽样的章节覆盖到整本书核心知识的理解上。</description>
    </item>
    <item>
      <title>09.综合理解</title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E7%BB%BC%E5%90%88%E7%90%86%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/Ch5.-%E6%8A%BD%E6%A0%B7%E9%98%85%E8%AF%BB/%E7%BB%BC%E5%90%88%E7%90%86%E8%A7%A3/</guid>
      <description> 1 # 无论是概率抽样阅读还是非概率抽样阅读，我们的目的都是主动对阅读的书目做出假设：&#xA;抽样方法 假设 简单随机抽样 80/20法则、借助随机性可以消除章节选择偏差 等距抽样 80/20法则、借助章节之间的等距抽样可以消除章节选择偏差 分层抽样 书中的不同章节可以组成多个彼此独立的章群、借助随机性可以消除章节选择偏差 整群抽样 书中的不同章节可以组成多个彼此独立的章群、全部阅读其中一个章群可以减少书中内容的理解偏差 便利抽样 身边有可以帮助促进对阅读的书进行理解的情境 专家抽样 当自己没有足够判断力时可以借助专家意见对全书的重点进行理解 雪球抽样 书中的章节与章节之间是有关联的，利用这种关联可以逐步加深对书中内容的理解 配额抽样 借助自己的判断叠加非随机方式（便利/专家/雪球）可以帮助深入理解书中的内容 所以，通过在阅读之前就预设「假设」，能够帮助我们更快启动阅读行为去验证种种假设。在以上抽样方法中，简单随机抽样阅读、等距抽样阅读、整群抽样阅读、分层抽样阅读都强调章节选择的随机性。概率抽样阅读旨在以客观角度引入随机化选择消除人为偏见，所以它体现了书本所有章节都有被选择到的公平机会。简单来说，非概率抽样的主要决定因素是「工具」。&#xA;概率抽样阅读简化图示如下： # 选择概率抽样阅读的前提 # 阅读者希望最大程度减少对全书的抽样偏差，规避人为抽样的样章导致对全书代表性过高或代表性不足的风险。 当一本书包含的主题、叙事、人物、情节等非常多样化时，使用概率抽样能够最大幅度增加代表全书的样本章节。 而诸如便利抽样阅读、专家抽样阅读、雪球抽样阅读和配额抽样阅读，都属于非概率的抽样方法，它们不考虑全书章节都被平均选中的可能性，反而更依赖阅读者本人的主观意愿来选择样本。比如阅读者在阅读之前已经设定的相对明确的阅读目标、阅读者已有的知识和经验、阅读者的主观判断、阅读者当前拥有的时空情境、人际、情绪等阅读条件的便利性等。简单来说，非概率抽样的主要决定因素是「人」。&#xA;非概率抽样阅读简化图示如下： # 2 # 因为非概率章节抽样不考虑整本书的所有章节，所以在下述情形更可能采取非概率抽样方法：&#xA;阅读者在阅读之前已经明确希望对某些章节进行阅读而不希望对全书展开理解。 阅读者希望对书中某一个章节做一些试探性的阅读，看看能不能激活自己的阅读兴趣。 阅读者当前所拥有的抽样条件相当有限，不希望自己花太多时间精力就能快速找到章节。 概率抽样阅读与非概率抽样阅读的整体区别如下：&#xA;要点 概率抽样阅读 非概率抽样阅读 抽取的样章对全书代表的程度 ↓ ↑ 抽样过程中对阅读者已有知识或经验的依赖程度 ↓ ↑ 抽样过程中对计算机（随机生成数据）的依赖程度 ↑ ↓ 抽样过程中对阅读者当前拥有的时空/人际/情绪等情境的依赖程度 ↓ ↑ 整体抽样的时间心力成本消耗程度 ↑ ↓ </description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/collapsed/3rd-level/4th-level/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/collapsed/3rd-level/4th-level/</guid>
      <description>4th Level of Menu # Caesorum illa tu sentit micat vestes papyriferi # Inde aderam facti; Theseus vis de tauri illa peream. Oculos uberaque non regisque vobis cursuque, opus venit quam vulnera. Et maiora necemque, lege modo; gestanda nitidi, vero? Dum ne pectoraque testantur.&#xA;Venasque repulsa Samos qui, exspectatum eram animosque hinc, aut manes, Assyrii. Cupiens auctoribus pariter rubet, profana magni super nocens. Vos ius sibilat inpar turba visae iusto!</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://Smartreader.top/docs/example/hidden/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://Smartreader.top/docs/example/hidden/</guid>
      <description>This page is hidden in menu # Quondam non pater est dignior ille Eurotas # Latent te facies # Lorem markdownum arma ignoscas vocavit quoque ille texit mandata mentis ultimus, frementes, qui in vel. Hippotades Peleus pennas conscia cuiquam Caeneus quas.&#xA;Pater demittere evincitque reddunt Maxime adhuc pressit huc Danaas quid freta Soror ego Luctus linguam saxa ultroque prior Tatiumque inquit Saepe liquitur subita superata dederat Anius sudor Cum honorum Latona # O fallor in sustinui iussorum equidem.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
